% execution 

\acl{CI} ist eine Praktik aus dem Vorgehensmodell des \ac{XP}.

\section{Einführung Kontinuierliche Integration}
\label{sec:ci}

Durch kontinuierliche Integration soll das Einbinden neuer Features beschleunigt werden.
Außerdem werden Probleme beim Übersetzen, Testen und Ausliefern der Software in allen Stadien früh entdeckt und schneller behoben.
Dies stärkt die Effizienz und das Selbstbewusstsein der Entwickler \cite{mfowler2006ci}.

Für die Durchführbarkeit von \ac{CI} müssen einige Voraussetzungen erfüllt werden.

\begin{enumerate}
\item zentrales Quellcodeverzeichnis - \emph{Repository}
\item automatisierte Übersetzung - \emph{Build}
\item automatisierte Tests - \emph{Testing}
\item automatisierte Paketierung - \emph{Packaging}
\end{enumerate}

Mit Hilfe dieser Teile kann mittels eines \ac{CI}-System eine \emph{Pipeline} erstellt werden.

%\emph{TODO elaborate}

\subsection{Zentrales Repository}
\label{sec:repo}

Damit alle Entwickler gemeinsam auf einem aktuellen Stand der Software arbeiten können, ist es nötig, dass der gesamte Quellcode an einer zentralen Stelle aufbewahrt und verwaltet wird.
Hierfür benutzen wir das mächtige und weit verbreitete \emph{Versionsverwaltungssystem} \emph{Git}.
Um mehrere \emph{Repositories} für verschiedene Teilprojekte verwalten zu können, wurde eine private Instanz der populär gewordenen Software \emph{Gitlab} auf dem Projektserver installiert.
Weiterhin unterstützt \emph{Gitlab} das Management von Aufgaben (\emph{Tasks}) und Problemen (\emph{Issues}).
Ein weiterer wichtier Punkt ist, dass Gitlab programmatisch über eine \ac{REST}-API angesprochen werden kann und unterstützt Git-Hooks.

\subsection{Build}
\label{sec:build}

Quellcode bringt nur Nutzen, wenn er in eine lauffähige Software verwandelt werden kann.
Dafür ist der Schritt des Software \emph{Build}s zuständig.

Go ist eine kompilierte Programmiersprache, das heißt, aus dem Quellcode wird eine plattformspezifische ausführbare Anwendung (\emph{executable binary}) erstellt.
Ein entscheidender Vorteil von Go ist, dass alle benötigten Bibliotheken statisch in das ausführbare Programm gelinkt werden.
Dies bedeutet, dass außer des Binaries selbst keine Bibliotheken auf dem System installiert werden müssen, was folglicherweise die Auslieferung stark vereinfacht.

Zur erfolgreichen Übersetzung werden außer der installierten Go-Toolchain und dem Programmquellcode noch alle benutzten Drittbibliotheken benötigt.
Um diese sogenannten \emph{Abhängigkeiten}  auf dem Build-System zur Verfügung zu stellen wird das Go-Tool \emph{go get} benutzt.
Allerdings ist das \emph{Go build Tool} auch ohne vorheriges Herunterladen der abhängigen Pakete in der Lage beim Anstoß des \emph{Build}s die benötigten Pakete selbst herunter zu laden.
Dies geschieht indem beim Einlesen des Quellcodes des zu übersetzenden Programms die entsprechenden Bibliotheken aus dem Internet herunter geladen und installiert werden.
Dafür bedient sich der Befehl \emph{go build} dem bereits erwähnten \emph{go get} Tools.

Bei strenger Konfiguration beschwert sich der Compiler, falls der Quellcode nicht nach der einheitlichen Konventionen formatiert ist.
Um diese Formatierung zu erreichen stellt die Toolchain den Befehl \emph{go fmt} zur Verfügung.
\emph{sehr praktisch!}

Zur Entwicklung und Gestaltung der Webanwendung wurde, wie bereits erwähnt, das HTML5/Javascript Framework \emph{Polymer} verwendet.
Wie alle modernen Frameworks greift Polymer auf eine große Anzahl modularer frei zugänglicher Bibliotheken zurück.
Es bedient sich dabei Paketmanagern auf dem Javascript- und Nodejs-Ökosystem: \ac{npm} und \emph{bower}.
Der Javascript-Code muss bei Benutzung der Anwendung an den Client übertragen werden.
Daher ist es nötig, diese beim Betrieb dem Webserver zur Verfügung zu stellen.
Während der Buildphase werden mit Hilfe von \emph{bower} der Code aller benutzten Javascript-Bibliotheken konkateniert und, um Bandbreite bei der Übetragung zu sparen, minifiziert.

\subsection{Test}
\label{sec:test}

Um einen wahren Mehrwert aus \ac{CI} zu erhalten sind Software-Tests unabdingbar.
Tests lassen sich in verschiedene Stufen unterteilen.
Wir unterscheiden
\begin{itemize}
\item Unit-Tests
\item Integrationstests
\item Akzeptanztests
\end{itemize}

Wie bekannt, werden bei \emph{Unit-Tests} Module der Software allein und unabhängig vom Rest überprüft.
Bei \emph{Integrationstests} wird die Kompatibilität und das Zusammenspiel mehererer Komptonenten getestet.
\emph{Aktzeptanztests} können in verschiedenen Varianten durchgeführt werden.
Eine Möglichkeit ist, dem Nutzer eine vorläufige Version in einer Testumbgebung zur Verfügung zu stellen.
Die andere, von uns genutzte Variante, welche in die \ac{CI}-Pipeline integriert wurde, ist das automatisierte Testen des Web-Interfaces mit Hilfe des Browserautomatisierungstools \emph{Selenium}.

Go bringt im Standardsprachumfang bereits Möglichkeiten zum Testen mit und stellt über die Toolchain das Kommando \emph{go test} für die Ausführung einfacher Unit-Tests zur Verfügung.
Allerdings ist das Schreiben, Managen und Ausführen unter ausschließlicher Benutzung des Standardsprachumfangs eher umständlich und unangenehm.
Daher bedienten wir uns dem \ac{BDD}-Test-Frameworks \emph{Ginkgo} \cite{onsi2015ginkgo}.
\emph{Ginkgo} unterstützt Aufteilung von Tests in verschiedene Gruppen (\emph{Suites}) sowie erleichterten Umgang mit Logdateien und Testresultaten.
Für die Implementierung der einzelnen Tests wurde die vom selben Autor, auf Ginkgo ausgerichtete \emph{Matcher-Bibliothek} \emph{Gomega} \cite{onsi2015gomega} benutzt.

Unit-Tests sind die Form von Tests, welche am Einfachsten handhabbar sind.
Für Integrationstests ist ein gewisser Einrichtungsaufwand nötig, da mehrere Module miteinander verbunden werden. Weiterhin muss eventuell eine spezielle Testumgebung zur Verfügung gestellt werden, wie beispielsweise eine Datenbank mit Testdaten.

Zur effizienten Durchführung von Akzeptanztests war es nötig, meherere Instanzen unterschiedlicher Browser und Browserversionen automatisiert verwalten zu können.
Für dese Anforderungen stellt \emph{Selenium} eine Grid-Funktionalität bereit \cite{selhq2015grid}.


\subsection{Paketierung}
\label{sec:packaging}

Um die Anwendung ausliefern und auf dem Fahrtenbuchschreiber betreiben zu können, müssen alle relevanten Komponenten geordnet zusammengefasst werden.
Dieser Schritt wird Paketierung (\emph{packaging}) genannt.

Ein zentraler Bestandteil ist in unserem Fall natürlich das \emph{executable binary} der übersetzten Go-Backend-Anwendung, welches für die Analyse und Aufbereitung der GPS-Daten zuständig ist.
Weiterhin müssen die Ergebnisse der Javascript-Optimierung an die richtige Stelle, relativ zur Go-Anwendung hinterlegt werden.

Auch Anlagen (\emph{assets}) für die Webanwendung, wie beispielsweise Bilddateien und Übersetzungsdateien für Mehrsprachigkeit dürfen nicht außer Acht gelassen werden.
Eine der größten Herausforderungen stellt die Verwaltung von Geheimnissen (\emph{secrets}) dar.
Um auf externe Schnittstellen, wie beispielsweise eine Datenbank oder eine Fehlerdatenbank zugreifen zu können, müssen der Anwendung Passwörter und Autentifizierungsschlüssel bereit stehen.


\section{Umsetzung der Pipeline}
\label{sec:realization}

Wie bereits in der Einführung erwähnt, wurde für die Verwaltung des zentralen Code-Repositories das freie Werkzeug \emph{Gitlab} genutzt.
Für die Teilprojekte wurden jeweils ein oder mehere Git-Projekte angelegt und entsprechend konfiguriert.
Punkt $ 1 $ aus dem vorigen Abschnitt ist damit abgedeckt.

Um die Ausführung der Schritte $ 2 $ bis $ 4 $ zu automatisieren wurde der erweiterbare Automatisierungsserver \emph{Jenkins} \footnote{https://jenkins.io/} gewählt.
Die Hauptgründe dafür sind, dass Jenkins eine etablierte, stabile Open-Source-Software ist, welche von mehreren großen Unternehmen genutzt und unterstütz wird.
Weiterhin war ich aus früheren HIWI-Tätigkeiten bereits mit der Installation und Konfiguration von Jenkins-Jobs vertraut.

%\emph{TODO add jenkins logo}

% \item build docker images/containers for every step

%   \emph{TODO intro to and reason for docker}

Da bereits für die Verwaltung der internen Projektmanagement- und Datenverwaltungssoftware Containerisierung mit Hilfe von Docker zum Einsatz kam, sollten Container auch im Entwicklungsrahmen zum Einsatz kommen.
Die Produktsoftware stellt, wie zuvor erwähnt, durch mehrere Komponenten zusammen, welche in unterschiedlichen Softwarestacks umgesetzt sind.
Mit Hilfe von Containern lassen sie sich sauber trennen und Problemen bei der Verwaltung von Tools und unterschiedlichen Softwareversionen kann aus dem Weg gegangen werden.
Jeder, der schon einmal versucht hat Python 2 und Python 3 gleichzeitig auf einer Maschine zu benutzen, oder mit verschiedenen Versionen von Ruby arbeiten musste kann von diesen Problemen ein Lied singen.

Um die verschiedenen Phasen der Entwicklung möglichst effizient zu gestalten muss verstanden werden, dass in jedem Schritt eine bestimmte Menge und Konfiguration von Tools benötigt wird.
Um mögliche Probleme zu minimieren, wird angestrebt, die Anwesenheit jeglicher Werkzeuge genau auf diese zu beschränken, welche in der aktuellen Phase benötigt werden.

So ist es für den Entwickler wichtig, dass er das zu bearbeitende Softwarepaket möglichst schnell und einfach auf seinem Rechner einrichten und konfigurieren kann.
Weiterhin ist es für einen effizienten Arbeitsablauf nützlich, wenn der Programmierer möglichst schnell Feedback zu lokal vorgenommenen Änderungen erhält.
Um dies zu bewerktstelligen wurden die Docker-Container mit einem \emph{auto-build-tool} ausgestattet, welches nach jedem Speichern einer Datei versucht, den aktuellen Stand der Software zu übersetzen, teilweise zu testen und sofort zu starten.

Während der Build- und Testphasen auf dem Integrationssystem ist ein solches Feature allerdings nicht notwendig.
Im Übersetzungsschritt sollten nur Werkzeuge im Image installiert sein, welche für das Auflösen von Abhängikeiten  Bibliotheken notwendig sind und dem Übersetzer (\emph{Compiler}) für die Software.

Für die verschiedenen Testphasen waren wiederum unterschiedliche Konfigurationen notwendig.
Wo für die Ausführung der Unit-Tests die vorhandene Sammlung der Go-Toolchain ausreichte, war es für Integrationstests notwendig die genutzte Datenbankengine im Image bereitzustellen.
Bei der Implementierung der Akzeptanztests wurde, außer der Standardbibliothek für Go-Tests, das zuvor bereits genannte Tool \emph{Ginkgo} verwendet.
Dies muss natürlich extra intalliert werden und soll aber nur im entsprechenden Container-Image vorliegen.

Aus diesen Überlegungen folgte, dass für jeden Schritt unterschiedliche (und damit verschieden komplexe) Images für die Docker-Container vorliegen müssen.

%\emph{TODO image of summary of different docker-images}

Für die automatische Kommunikation zwischen \emph{Gitlab} und \emph{Jenkins} besitzen beide Applikationsserver die Möglichkeit sogenannte \emph{Webhooks} einzurichten.
Diese \emph{Webhooks} können bei bestimmten Ereignissen eine Aktion auf einem dafür vorgesehen Server auslösen.
So wurde \emph{Gitlab} derartig konfiguriert, dass auf dem \emph{Jenkinsserver} automatische ein Lauf der Integrationspipeline ausgelöst wurde, sobald ein Entwickler eine Programmcodeaktualisierung in ein Repository einpflegte.
Für diese Funktionalität war es notwendig bei Jenkins das Gitlab-Plugin zu installieren und konfigurieren.
Auch auf Seiten von Gitlab muss je nach Repository ein entsprechender Eintrag mit einer URI zum genutzten Jenkins-Job angelegt werden.

Nach Prinzipien von \ac{CI} und \emph{Gitlab-Flow} soll jeder Commit in ein Repository eine Übersetzung und einen möglichst vollständigen Durchlauf aller Tests auslösen.
Für das Erstellen einer neuen Veröffentlichungsversion oder die Integration größerer Features soll jedoch gesonderte Nutzerinteraktion erfordert werden.
Dies wurde über das Nutzen von \emph{Merge-Requests} gelöst.
Bei einem \ac{MR} wird ein Feature auf einem gesonderten Zweig implementiert, welcher nebenläufig zum Hauptentwicklungszweig existiert.

%\emph{TODO add image gitlab graph merge}

% \begin{itemize}
% \item dev: easy setup and usage
% \item toolZ: auto-rebuild, automatic unit-testing, refresh, lint, ...
%   \begin{itemize}
%   \item logos: gitlab,
%   \item docker,
%   \item jenkins with whale
%   \end{itemize}
% \item CI: auto-build
% \item CI: push integrated feature back to central repo//accept merge request
% \item CD: build lean production image
% \item push into QA (internal ``production'' version)
% \item CD: deploy on server, replace old version
% \end{itemize}
